---
title: Actualització de les aplicacions del KDE d'abril de 2020

publishDate: 2020-04-23 13:00:00

layout: page # don't translate

summary: "Què ha passat a les aplicacions del KDE aquest mes"

type: announcement # don't translate
---

Ja hi ha ací un paquet nou de les aplicacions del KDE! En aquest llançament
podeu esperar trobar més funcionalitats, millores d'estabilitat, i eines més
fàcils d'usar que vos ajudaran a treballar amb més efectivitat.

Hi ha dotzenes de canvis que vos esperen a la majoria de les aplicacions
preferides. Prenem com a exemple el Dolphin. Les comparticions Samba del
Windows ara es poden descobrir completament.

Amb el tema de reproduir música: el reproductor musical Elisa ha afegit
funcionalitats a passos agegantats. Aquest llançament aporta una vista nova
d'«Ara s'està reproduint», fàcilment accessible a través de la safata del
sistema, i una opció per a minimitzar la llista de reproducció a on es
vulga. Gràcies al mode visual de barreja afegit recentment, és molt més
fàcil reorganitzar la música a les llistes de reproducció.

Aquests són els punts més destacats de les novetats a les aplicacions del
KDE d'aquest mes. Llegiu-ho per trobar tot el que s'ha preparat per a vós.

## [Okular](https://okular.kde.org)

L'Okular és l'aplicació del KDE que permet llegir PDF, documents Markdown,
llibres de còmic i molts altres formats de documents. En aquest llançament
l'Okular ha rebut millores d'accessibilitat per als usuaris de l'escriptori
i també de pantalles tàctils. Per als primers, l'Okular ara implementa el
desplaçament suau tant quan s'usa la roda del ratolí com el teclat. Per als
usuaris de pantalles tàctils, la darrera versió de l'Okular aporta el
desplaçament inercial.

{{<video src="okular.mp4" caption="Okular smooth scrooling. Illustration: David Revoy, CC-BY-SA-4.0" style="max-width: 900px">}}

## [Dolphin](https://kde.org/applications/system/org.kde.dolphin)

El potent gestor de fitxers Dolphin del KDE afig funcionalitats noves,
permetent interactuar millor amb els sistemes de fitxers remots com les
comparticions Samba i els servidors SSH. Ara podeu començar a mirar
pel·lícules emmagatzemades a llocs remots sense que calga baixar-les, i en
el seu lloc podeu enviar la transmissió directament des del núvol al
reproductor mitjançant el Dolphin.

D'una manera semblant, mai ha estat tant fàcil connectar amb comparticions
Samba del Windows i aprofitar tots els serveis que ofereixen, ja que les
comparticions Samba ara es poden descobrir via el protocol WS-Discovery usat
per les versions modernes del Windows. Això permet integrar perfectament
l'equip amb Linux a una xarxa Windows.

Pel que fa a les notícies del departament d'usabilitat: ja no cal el ratolí per moure el focus a i des del plafó de terminal. Ara podeu usar la drecera de teclat <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>Majúscules</kbd> + <kbd>F4</kbd>. Una altra funcionalitat llargament esperada és la cerca de fitxers no només pels seus noms o contingut, sinó també per les seues etiquetes.

Ara s'han implementat els fitxers 7Zip dins el Dolphin, i això vol dir que
es pot navegar per aquests fitxers comprimits com si fossin carpetes del
sistema de fitxers. Quan s'instal·len aplicacions externes de cerca com el
KFind, el Dolphin permet accedir-hi ràpidament creant un enllaç.

Finalment, una funcionalitat aparentment petita que pot estalviar força temps és la funció «Duplica». Seleccioneu un o més fitxers o carpetes, premeu <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>D</kbd> (o clic dret i trieu «Duplica ací») i - bum! Apareix una còpia de cada element seleccionat al costat dels originals.

![Funcionalitat de duplicat del Dolphin](dolphin-duplicate.png)

## [Lokalize](https://kde.org/applications/development/org.kde.lokalize)

El Lokalize és una utilitat que es pot usar per a traduir fitxers «gettext»
i «xliff». Ara admet la correcció gramatical del Language-Tool, que ajuda
als traductors ressaltant els errors gramaticals del text.

## [KMail](https://kde.org/applications/internet/org.kde.kmail2)

El KMail és el client de correu electrònic més popular i és part del
Kontact, un paquet de programes que ajuden a gestionar els correus
electrònics, els contactes, i les tasques. S'han inclòs diverses millores en
aquest llançament nou. Per començar, ara els missatges de correu es poden
exportar fàcilment a PDF, i els missatges amb format Markdown es mostren
millor. L'aspecte de la seguretat també ha rebut una atenció especial. En
concret, el KMail mostra un avís quan s'obri l'editor de missatge després de
fer clic a un enllaç que demana adjunta un fitxer.

![KMail](kmail-mailto.png)

## [Konsole](https://kde.org/applications/system/org.kde.konsole)

El Konsole és un emulador de terminal que es pot usar per a executar instruccions de la línia d'ordres, processos i programes. La darrera versió del Konsole permet usar la tecla <kbd>Alt</kbd> + una tecla numèrica per a saltar directament a qualsevol de les 9 primeres pestanyes.

## [Gwenview](https://kde.org/applications/graphics/org.kde.gwenview)

El Gwenview és el visor d'imatges preferit del KDE, i en aquesta versió els
desenvolupadors han resolt dos problemes importants. L'aplicació ja no es
penja en llançar-la quan el porta-retalls del sistema conté text del KDE
Connect, i s'ha corregit la importació de fotos a o des d'ubicacions
remotes.

## [Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa)

L'Elisa és un reproductor musical senzill i popular, i aquest llançament
aporta la vista «Ara s'està reproduint» que el fa més atractiu.

Però l'aparença no ho és tot. L'Elisa també és més funcional, ja que ara
s'hi pot accedir a través de la safata del sistema i minimitzar la llista de
reproducció a on es vulga. Això vol dir que es pot mantindre l'audició
encara que es tanque la finestra principal de l'Elisa. El mode de barreja
visual nou facilita reorganitzar la música a les llistes de reproducció, i
mostra la cançó següent que es reproduirà.

![Elisa](elisa.png)

## [Kdenlive](https://kdenlive.org)

El Kdenlive és l'aplicació avançada d'edició de vídeo del KDE, i la versió
nova fa l'edició més ràpida gràcies a la resolució configurable de la vista
prèvia. La vista prèvia també millora la visualització multipista,
facilitant la selecció de les pistes quan s'estan editant totes al mateix
temps.

A sota de la línia de temps, l'equip ha millorat l'ajust de clips ajustant
només les pistes actives. També s'ha corregit la funcionalitat d'ajust de
grup i s'ha afegit una drecera per evitar ajustar en moure. Una altra cosa
que ara es pot fer és deixar anar directament els fitxers (vídeos, música i
imatges) des de l'explorador de fitxers a la línia de temps. La
funcionalitat nova «zoom als fotogrames clau» ajuda a fer un treball més
precís. Els professionals editors de vídeo i els usuaris que provinguin
d'altres eines d'edició apreciaran sense cap mena de dubte la funcionalitat
d'importació/exportació d'OpenTimelineIO.

Aquest llançament del Kdenlive també aporta moltes correccions d'errors, com
el del Seguidor de moviment, que estava trencat en alguns sistemes. Ara
permet afegir un filtre de compensació de to, així com afegir «mou i
redimensiona» a una forma de rotoscòpia. També s'ha solucionat la fallada de
l'assistent de DVD i l'error que afectava el canvi del volum
d'enregistrament des del mesclador. L'equip del Kdenlive també ha afegit les
funcionalitats d'etiquetatge, puntuació i filtratge a la safata del
projecte.

La versió nova del Kdenlive per al Windows també té correccions als diàlegs
de la línia de temps, que abans no acceptaven l'entrada del
teclat. Addicionalment, ara es pot seleccionar el dorsal d'àudio al Windows.

![Kdenlive](kdenlive.png)

## [Yakuake](https://kde.org/applications/system/org.kde.yakuake)

El Yakuake és una finestra de terminal que es pot estirar des de la part superior de l'escriptori Plasma prement <kbd>F12</kbd>. És útil per executar instruccions ràpides a la línia d'ordres, i després eixir.

Quan s'òbriguen pestanyes noves o es dividisquen subfinestres en aquesta
versió del Yakuake, ara es poden iniciar al mateix directori que la
pestanya/plafó actual. També es pot redimensionar verticalment la finestra
del Yakuake arrossegant-la per la seua barra inferior.

## Arranjament del sistema

La pàgina d'integració de comptes en línia de l'Arranjament del sistema
permet configurar qüestions com el compte de Google, o definir l'accés al
compte de Nextcloud. La pàgina s'ha redissenyat completament, i ara té un
aspecte net i modern, amb una funcionalitat molt més fiable.

## [KDE Connect](https://kdeconnect.kde.org/)

El KDE Connect és una aplicació que ajuda a integrar el telèfon amb
l'escriptori i viceversa. Una de les funcionalitats més noves distribuïda
amb aquest llançament és la capacitat d'iniciar converses noves amb
l'aplicació de SMS.

Altres canvis inclouen la visualització de la reproducció actual dels
reproductors remots a la miniaplicació de reproducció de suports, un conjunt
nou d'icones d'estat de la connexió, i la gestió millorada de les
notificacions de trucada.

Al departament de correcció d'errors, s'ha resolt l'error que provocava que
la compartició de fitxers bloqués l'aplicació de trucades, i s'han
solucionat els problemes quan es transferien fitxers força grans.

## [Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle)

L'Spectacle, el programari de captura de pantalla del KDE, ha afegit
funcionalitats d'usabilitat i ha resolt diverses arestes. Una d'elles
impedia copiar una captura de pantalla al porta-retalls quan s'havia obert
l'Spectacle des de la línia d'ordres amb l'opció «--nonotify». Encara que
això pot ser un problema molt particular, el fet és que ara es pot fer
exactament així. Igualment, les versions més antigues tenien problemes quan
s'intentava arrossegar una captura de pantalla des de l'Spectacle al patró
predeterminat de nom de fitxer que incloïa subcarpetes. Aquests problemes
s'han solucionat.

Una altra millora útil a la versió nova de l'Spectacle ve en la forma dels
botons «valors predeterminats» «Reverteix». Es poden usar per tornar a una
configuració prèvia, o inclús per eliminar qualsevol configuració
personalitzada anterior i restaurar-ho tot als seus valors predeterminats.

L'Spectacle no només recordarà la vostra configuració predeterminada, sinó
també la darrera àrea usada de captura de pantalla. Això ajuda a ser
coherent, i fa més fàcil crear captures de la mateixa forma i mida que les
anteriors.

## [Krita](https://krita.org/en/) 4.2.9

S'han produït diverses actualitzacions tècniques de caire intern en aquest
llançament, però també s'han corregit els traços de pinzell més suaus que no
parpellegen en passar sobre el llenç. S'han afegit «Aerògraf» i «Rati de
l'aerògraf» al pinzell d'Esborronat de color, i el paràmetre nou Rati que
permet usar els diferents sensors per fer més plana la forma del pinzell. La
funcionalitat nova «Divisió de capa en màscara de selecció» permet crear una
capa nova per a cada color a la capa activa.

{{< youtube fyc8-qgxAww >}}

## [Smb4K](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.smb4k)

El llançament 3.0.4 del Smb4K corregeix diversos problemes i fallades,
especialment al muntador. També fa que el Smb4K es puga compilar amb la
versió 5.9 o inferiors de les Qt.

## [KIO GDrive](https://kde.org/applications/internet/org.kde.kio_gdrive) 1.3

Aquesta versió troncal del connector que integra el Google Drive amb les
aplicacions del KDE afig la implementació per la funcionalitat «Shared
Drives» del Google Drive.

També inclou l'acció nova «Copia l'URL de Google al porta-retalls» al menú
contextual del Dolphin.

[Notes de llançament de la versió
20.04](https://community.kde.org/Releases/20.04_Release_Notes) • [Pàgina
wiki de baixada de
paquets](https://community.kde.org/Get_KDE_Software_on_Your_Linux_Distro) •
[Pàgina d'informació del codi font de la versió
20.04](https://kde.org/info/releases-20.04.0) • [Registre complet de canvis
de la versió
20.04](https://kde.org/announcements/changelog-releases.php?version=20.04.0)
